
# Инструкция по развертыванию проекта



## 1. Склонируйте репозиторий из Gitlab на свой локальный компьютер с помощью команды:

	- git clone https://gitlab.com/Tilekbai/testshop.git


## 2. Cоздайте две базы данных PostgreSQL(одна для веб-сервера, вторая для тестирования кода) с помощью командной строки PostgreSQL:
	
	- CREATE DATABASE yourdbname OWNER yourdbuser;
	- CREATE DATABASE testdbname OWNER testbuser;


## 3. Cоздайте config.py file рядом с проектом TestShow в корневой директории. Поместите в него данные о ваших базах данных

	POSTGRES_HOST='db'
	POSTGRES_PORT='5432'
	POSTGRES_NAME='название бд'
	POSTGRES_USER='пользователь'
	POSTGRES_PASSWORD='пароль'

	POSTGRES_HOST_TEST='test_db'
	POSTGRES_PORT_TEST='5432'
	POSTGRES_NAME_TEST='название тестовой бд'
	POSTGRES_USER_TEST='пользователь для тестов'
	POSTGRES_PASSWORD_TEST='пароль'


## 4. Cоздайте .env file рядом с проектом TestShow в корневой директории. Поместите в него данные о ваших базах данных

	POSTGRES_HOST='db'
	POSTGRES_PORT='5432'
	POSTGRES_NAME='название бд'
	POSTGRES_USER='пользователь'
	POSTGRES_PASSWORD='пароль'

	POSTGRES_HOST_TEST='test_db'
	POSTGRES_PORT_TEST='5432'
	POSTGRES_NAME_TEST='название тестовой бд'
	POSTGRES_USER_TEST='пользователь для тестов'
	POSTGRES_PASSWORD_TEST='пароль'


## 5. Запустите docker команду для запуска проекта: 

	- docker-compose up
	



# Отчет о проделанной работе по оптимизации, кешированию и улучшению производительности

В данном отчете представлен анализ и описание проведенной оптимизации, эффективности кеширования, а также обертывания в Docker и изменениях производительности в проекте.


## 1. Оптимизация запросов к базе данных:

Была произведена оптимизация запросов к базе данных, минимизируя количество SQL-запросов, выполняемых при получении списка товаров. Это было достигнуто путем использования метода select_related() и prefetch_related() для связанных полей модели товара.


## 2. Эффективность кеширования:

Кеширование было реализовано с использованием библиотеки Django cache_page(). Это позволило уменьшить нагрузку на базу данных путем кеширования ответов представлений, таких как список товаров. При создании или обновлении товаров также происходит инвалидация кеша, чтобы гарантировать актуальность данных.


## 3. Обертывание в Docker:

Проект был обернут в Docker-контейнеры для обеспечения изолированной и легко переносимой среды разработки и развертывания. Docker позволяет создать единое окружение для разработчиков и устранить проблемы с различиями окружений.


## 4. Изменение производительности:

В результате оптимизации и кеширования, производительность проекта значительно улучшилась. Ответы на запросы стали поступать быстрее, нагрузка на базу данных сократилась.


## Вывод:

Внедрение оптимизации, эффективности кеширования, а также использование Docker позитивно сказались на производительности проекта. Оптимизированные запросы к базе данных и кеширование позволили снизить нагрузку на сервер и улучшить пользовательский опыт. Docker облегчил разработку и развертывание, обеспечивая окружение для всей команды.